{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm biết đứng", "question": "Chào bác sĩ! Hiện con tôi được 10 tháng tuổi, nặng 8,3 kg. Khi được bế xốc nách rất ít khi bé chịu đứng, khi đứng cũng chỉ đứng thời gian rất ngắn. Chỉ khi đặt đồ chơi lên 1 cái bàn vừa tầm đứng thì bé chịu đứng lâu hơn để chơi. Bé không nhảy khi bế xốc nách như những bé khác. Bé ăn ít, bú ít 9 tháng bé mới mọc răng. Nhưng bé vẫn chơi bình thường, bé đã biết ngồi. với tình trạng con tôi như trên thì có bình thường không? Có cần phải đi khám không? Rất mong được bác sỉ giải đáp giúp. Xin chân thành cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Bé 10 tháng có thể đứng với sự hỗ trợ là bình thường. Bé mọc răng lúc 9 tháng và cân nặng như vậy cũng là bình thường chị nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-biet-dung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Táo bón", "question": "Con em được 3 tháng tuổi nặng 5,5kg, lúc sinh được 3,1kg, bú mẹ hoàn toàn. Dạo gần đây bé rất ít đi ị, lần đầu 5 ngày, lần 2 3 là 1 tuần (có 1 lần em bơm hậu môn). Trước khi đi ị em thấy bé có rặn, bé đi phân sệt màu vàng. Mẹ ăn rau xanh, trái cây thường xuyên nhưng vẫn không cải thiện. Mấy ngày gần đây em thấy bé bú ít. Từ sáng tới chiều bú khoảng 3-4 lần, có lần bé bú khoảng 1-2 phút là bé nhả ti không chịu bú nữa, em cố ép thêm nhưng không được, có khi bé khóc không bú nên em thôi. Bé chơi rất ngoan, không quấy khóc.1. Cho em hỏi bé có bị táo bón không, có làm bé lười bú không? Em phải làm thế nào để bé dễ đi ị hơn?2. Thóp của bé có chỗ hơi mềm như vậy có sao không ạ?3. Bé thích nghiêng đầu sang phải, dù ngủ hay nằm chơi bé rất thích nghiêng bên đó, em có chỉnh để bé nằm thẳng nhưng bé không chịu, hoặc là được 1 lúc là nghiêng lại bên đó. Nên đầu bé bị móp 1 bên, xin hỏi bác sĩ sau này bé lớn lên đầu cơ bị móp luôn không,em phải làm sao? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Nếu là bé trai thì hơi nhẹ cân. Bé bú mẹ hoàn toàn, mỗi lần đi tiêu phân sệt vàng thì không có táo bón. Mẹ có thể massage bụng vào giờ cố định để tập cho bé thói quen đi tiêu mỗi ngày. Nếu bé đột nhiên bú ít, mẹ cần đưa bé đi khám ngay để tìm nguyên nhân. Nếu đến cữ bé không bú, mẹ nên vắt hết sữa ra để lượng sữa không bị giảm.,Thóp là vùng không có xương sọ nên mềm là bình thường.,Bé bị thuận nghiêng đầu sang phải, mẹ nên đưa bé đi khám chuyên khoa Phục hồi chức năng tại bệnh viện Từ Dũ. Nếu can thiệp sớm có thể làm giảm sự bất xứng xương sọ của bé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tao-bon-26764/"}
{"title": "Hỏi đáp: Viêm gan b", "question": "Thưa bác sĩ. Hiện em đang điều trị viêm gan mạn Hbsag+ và Hbeag- ,anti Hbe+ vẫn uống thuốc Tenovofir đều đặn trong thai kỳ. Em chọn bệnh viện Từ Dũ để sinh và mong muốn được sinh thường (khả năng mổ vì 34w mà vẫn ngôi mông) em rất lo liệu đến ngày sinh mà bé chưa chịu ở ngôi thuận. Liệu sinh mổ và sinh thường có lây nhiễm bệnh cho bé hay không và sau khi sinh bé có được chích ngừa liền hay không? Bé sẽ bú trực tiếp mẹ trước khi tiêm hay sau khi tiêm? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Sinh mổ hay sinh thường không liên quan đến việc lây HBV cho bé, sau sinh bé sẽ được chích ngừa trong 24 – 72h. Bé có thể bú mẹ sau sinh (lúc nào bạn khỏe là được).,Thân mến,,Ths. BS Phan Thanh Bình\nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/viem-gan-b-26712/"}
{"title": "Hỏi đáp: Ngừa lao", "question": "Bé em lúc sinh 35 tuần nặng 2,2kg, không chích ngừa được. Nay 5 tuần em có thể chích ngừa lao cho bé không?", "answer": "Chào chị,,Trên giấy xuất viện của các trẻ sơ sinh không được tiêm ngừa lao tại bệnh viện Từ Dũ luôn có lời dặn dò gia đình mang bé trở lại tái khám lúc 1 tháng tuổi để tiêm ngừa cho bé. Hiện tại bé đã hơn 1 tháng rồi, chị nên cho bé quay lại tái khám để các bác sĩ kiểm tra xem bé có thể tiêm ngừa lao được không nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ngua-lao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dạ dày thai nhỉ nhỏ", "question": "Chào bác sĩ. Em 27 tuổi, mang thai lần 2. Lần trước em sinh con bình thường, khỏe mạnh. Lần này em có đi siêu âm 2 lần 4D lúc 12 tuần và 16 tuần thì không thấy bất thường gì ở dạ dày thai nhi. Hôm chủ nhật vừa rồi thai nhi 19 tuần tuổi em có đi siêu âm để kiểm tra định kỳ (siêu âm 2D) bác sĩ nói dạ dày thai nhi của em bé hơi nhỏ, hôm nào siêu âm 4D nhờ bác sĩ xem kỹ lại. Không biết là tình trạng vậy có ảnh hưởng gì không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên siêu âm kiểm tra lại sau 3 tuần, đa số sau đó bình thường thôi.,Thân mến,,Ths. BS Phan Thanh Bình\nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/da-day-thai-nhi-nho/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi vê tiêm ngừa cho bé", "question": "Chào bác sĩ. 20/6 rồi có chích 1 mũi 6 trong 1 cho bé bằng đăng ký tổng đài. Giờ sắp tới thời hạn tiêm mũi thứ 2 rồi mà không thấy tổng đài thông báo gì hết. Vậy em có cần lên Từ Dũ đăng ký cho bé trước để 20/7 này tiêm mũi 2 không? Và lúc nào cũng có thuốc phải không bác sĩ? Trân trọng cảm ơn.", "answer": "Chào chị,,Vaccine Infanrix Hexa (6 trong 1) không phải lúc nào cũng có thuốc và cũng không biết khi nào sẽ có thuốc trở lại. Chị cứ theo dõi thông báo trên tổng đài 1080 là được. Hiện tại ở phòng khám dịch vụ Bệnh viện Từ Dũ luôn có vaccine Quinvaxem, nếu chị sợ trễ lịch tiêm chủng của bé thì có thể cho bé đến tiêm Quinvaxem bất cứ lúc nào vào các buổi sáng từ thứ 2 đến thứ 6 nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-tiem-ngua-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên cho bé nằm ghế rung", "question": "Thưa bác sĩ. Em đang phân vân không biết có nên mua ghế rung cho bé nằm không ạ? Em có nghe một Chị bảo bé còn nhỏ não chưa bám nên khi cho bé nằm ghế rung sẽ ảnh hưởng đến quá trình máu lên não của Cháu. Vì em thấy cho bé nằm ghế rung cũng tiện và hay hơn là nằm ở nền nhà ạ. Em xin chân thành cám ơn! ", "answer": "Chào chị,,Ghế rung sẽ làm não trẻ sơ sinh bị rung lắc, rất dễ gây tổn thương não do sang chấn. Bên cạnh đó, việc nằm ghể rung để ngủ làm bé ngủ phụ thuộc vào vật hỗ trợ. Bé không tự ru ngủ được sẽ dẫn đến việc ngủ không ngon, hay thức giấc và không thể ngủ lại được. Tốt nhất mẹ nên cho bé nằm giường để ngủ nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-nen-cho-be-nam-ghe-rung/"}
{"title": "Hỏi đáp: đi ngoài", "question": "Chào bác sĩ, con em hiện tại được 1.5 tháng, lúc sinh 3.1kg, sau 1 tháng 4.1kg, bú sữa công thức hoàn toàn. Thời gian gần đây bé có bú thêm sữa mẹ, nhưng ít do sữa mẹ ít. Thời gian trước bé vẫn đi ngoài bình thường, 7-8 lần/ngày, phân bình thường. Nhưng sau khi có bú thêm sữa mẹ, thì 2 ngày bé mới đi 1 lần, thậm chí lâu hơn, phân lỏng chứ không khô. Tình trạng này kéo dài 1 tuần rồi. Em rất lo lắng không biết hệ tiêu hoá của bé có vấn đề gì không? Nhờ bác sĩ tư vấn giùm em. Em cám ơn.  ", "answer": "Chào chị,,Tháng đầu tiên sau sanh bé thường đi tiêu rất nhiều lần nhưng sau đó số lần đi tiêu sẽ bắt đầu giảm lại. Quan trọng là phân bé mềm nhão mỗi lần đi tiêu và bé không có vẻ khó chịu hay giảm bú là được. Trùng hợp là bé cũng vừa mới được bú mẹ nên khiến chị nghĩ là do sữa mẹ. Chị nên massage bụng mỗi ngày cho bé nhé.,Nếu chị muốn nuôi con bằng sữa mẹ nhưng lại không đủ sữa cho con, hãy đến gặp bác sĩ hoặc chuyên gia sữa mẹ để được tư vấn cụ thể nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/di-ngoai-26685/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ngủ hay giật mình", "question": "Chào bác sĩ! Con em sinh dịch vụ ở bệnh viện Từ Dũ. Con em được 2 tháng rưỡi, ngủ hay giật mình, tay chân chới với có phải là do thiếu canxi không ạ? Con em uống liều tiêu chảy và chích mũi 5 trong 1 của pháp cách đó 5 ngày. Bé vẫn bình thường nhưng có dấu hiệu ít bú, ngủ nhiều, nước tiểu vàng có mùi thuốc tây. Bác sĩ cho em hỏi bé có bị sao không ạ? Rất mong nhận được câu trả lời của bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Bé dưới 4 tháng tuổi khi ngủ rất hay chới với, tay chân cử động nhiều do bé chưa kiểm soát được vận động chi, đặc biệt vào giai đoạn lơ mơ ngủ, nên rất dễ làm cho bé giật mình tỉnh giấc. Để bé ngủ ngon, chị nên dùng 1 tấm khăn mỏng quấn nhẹ quanh người bé lại để giữ 2 tay bé. Những biểu hiện này của bé chưa hẳn có liên quan đến thiếu canxi.Nước tiểu bé vàng nhiều như vậy chứng tỏ bé bú kém. Bé bú kém và ngủ li bì là dấu hiệu bé không khỏe, chị cần đưa bé đi khám ngay nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-ngu-hay-giat-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 8 tháng không uống sữa", "question": "Chào bác sĩ. Con em là bé trai, sinh thường, lúc sinh 2,9kg. Em cho bé ăn dặm lúc 6 tháng + uống thêm sữa CT. Hiện nay bé được 8 tháng tuổi nặng 7kg8, bé ăn 2 cữ cháo xay (120ml/cữ) lúc 10h sáng và 5h chiều nhưng bây giờ bé không chịu bú sữa công thức nữa, nếu em không ép thì bé nhịn đến 5h chiều luôn, sáng ngủ dậy ép mãi cũng không chịu uống. Sau đó em đã đỗi lịch ăn dặm sang 7h30 sáng và 6h30 tối thì cháu cũng chỉ chịu uống 70ml sữa. em muốn hỏi: – em cho bé ăn cháo sáng như vậy có sao không? – em có nên đổi loại sữa không? hiện tại em đang dùng Morigana cho bé – em có nên giảm lượng cháo để bé chịu uống sữa không? Em vẫn cho bé bú mẹ đêm, nhưng ít sữa nên không đủ đễ thay thế sữa CT – bé đã mọc 8 răng, bé bú mẹ đêm có ảnh hưởng đến răng không? vì không ngậm ti mẹ là bé khóc khủng khiếp ạ? cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Cân nặng của bé mặc dù hơi thấp nhưng vẫn trong giới hạn bình thường. Bé nhà chị không chịu uống sữa công thức có những khả năng sau: bé đã uống quá nhiều nước, bé chỉ thích bú mẹ và sữa mẹ, bé nhịn bú để đến đêm được bú mẹ.,Bé 8 tháng và chịu ăn dặm như vậy rất tốt, chứng tỏ bé không bị biếng ăn, nên chị không cần giảm lượng ăn của bé, mà chỉ cần giải quyết vấn đề bú của bé thôi.Qua thông tin chị cho biết, khả năng cao nhất là bé rất mê bú mẹ và rất ghét sữa công thức. Sự lựa chọn của bé rất là khôn ngoan. Sữa mẹ dù ở giai đoạn nào cũng đều tốt hơn rất nhiều so với sữa công thức. Nguyên tắc nuôi trẻ giai đoạn ăn dặm là ngoài thức ăn dặm ra, hãy cho trẻ bú mẹ bất cứ khi nào trẻ muốn. Nếu chị vì ngại rằng sữa ít không đủ cho con bú mà bắt trẻ bú sữa công thức là rất sai lầm. Nếu bé chịu ngậm ti mẹ thường xuyên thì sữa vẫn sẽ tiếp tục được sản xuất. Nhiều khi chị vắt không ra sữa, nhưng để bé ti thì sẽ có sữa và bé vẫn no được. Để việc sản xuất sữa được tối ưu, chị nên uống đủ nước, ít nhất là 3 lít nước/ngày. Nên tranh thủ ngủ trưa và đừng để ý nghĩ không đủ sữa ám ảnh trong đầu. Theo nhiều nghiên cứu uy tín, khi bé bú mẹ trực tiếp, sữa không tràn vào khoang miệng mà trực tiếp ra sau họng, phía sau răng nên rất ít khi gây sâu răng, nên chị cứ yên tâm cho bé bú mẹ trực tiếp vào ban đêm.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-8-thang-khong-uong-sua/"}
